\begin{task}{7.103}
  Применяя метод выделения линейных множителей, вычислить определитель.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x   & a_1  & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & x   & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & a_2  & x   & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        a_1  & a_2  & a_3  & \ldots  & x
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x   & a_1  & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & x   & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & a_2  & x   & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        a_1  & a_2  & a_3  & \ldots  & x
      \end{vmatrix} =
      b_{n+1} x^{n+1} + b_n x^{n} + b_{n-1} x^{n-1} + \ldots + b_0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  У данного многочлена $n+1$-той степени имеется $n+1$ корней.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      x = a_1 \text{, т.к. $1$ и $2$ строки л.з.} \\
      &
      x = a_2 \text{, т.к. $2$ и $3$ строки л.з.} \\
      &
      \ldots \\
      &
      x = a_n \text{, т.к. $n$ и $n+1$ строки л.з.}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x   & a_1  & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & x   & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & a_2  & x   & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        a_1  & a_2  & a_3  & \ldots  & x
      \end{vmatrix} =
      \begin{vmatrix}
        x + a_1 + \ldots + a_n & a_1  & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        x + a_1 + \ldots + a_n & x   & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        x + a_1 + \ldots + a_n & a_2  & x   & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        x + a_1 + \ldots + a_n & a_2  & a_3  & \ldots  & x
      \end{vmatrix} = \\
      & =
      (x + a_1 + \ldots + a_n) \times |\ldots|
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  $x = -(a_1 + \ldots + a_n)$ -- так же корень.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x   & a_1  & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & x   & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & a_2  & x   & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        a_1  & a_2  & a_3  & \ldots  & x
      \end{vmatrix} =
      K (x + a_1 + \ldots + a_n) \prod_{i=1}^{n} (x - a_i)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Находим старший коэффициент из диагонали матрицы. $K = 1$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x   & a_1  & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & x   & a_2  & \ldots  & a_n  \\
        a_1  & a_2  & x   & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        a_1  & a_2  & a_3  & \ldots  & x
      \end{vmatrix} =
      (x + a_1 + \ldots + a_n) \prod_{i=1}^{n} (x - a_i)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
